水務署黑箱拍板買東江水至2040年 國企粵海穩袋1,000億賺到瀉

水務署低調公佈《全面水資源管理策略》檢討結果，建議本港繼續購買東江水直至2040年，按香港今年斥資48億元買水計算，未來21年香港人料花逾千億元買東江水，銷售東江水的粵海投資（0270）成最大贏家，近日股價創歷史新高。而增建海水化淡廠或擴建水塘列作後備選項，只有人口增長或氣候變化偏離估算，才會按需要推行。

東江水價年年加，引起社會爭議是否繼續買水。水務署委託博威工程顧問有限公司，就《全面水資源管理策略》檢討，今年8月底上載檢討報告至網站，卻未有刊出新聞稿或召開記者會解說，亦未在立法會發展事務委員會簡介檢討結果。

檢討報告建議香港每年續購8.2億立方米東江水直至2040年，東江水佔未來香港用水60至80%、本地集水佔15至35%、興建中的將軍澳海水化淡廠佔5%。報告又引述不具名顧問公司的國際專家，指降低東江水供水量不符成本效益，減少現時供水系統使用率，亦要額外投資興建供水設施。

至於增建海水化淡廠、擴建水塘等列作後備選項，當人口增長速度比預期快、氣候變化對降雨量帶來更嚴重影響，才會考慮推行。檢討無建議加水費，稱加價對減少用水效果不顯著。

公民黨立法會議員郭家麒憂慮，水務署拍板未來21年續購東江水，會削弱香港談判買水的議價能力，「俗啲講句，肉隨砧板上，香港喺嚟緊新供水協議完全無討價還價能力，因為你將底牌話畀人聽。」現時粵港供水協議明年完結，港府明年需與內地再談判續約。

今次檢討結果最大贏家料是在港上市國企粵海投資（0270），公司去年年報顯示，賣東江水予香港收入達47.93億元，佔集團總收入35.9%。即使未來不加價，賣水21年保證有1,000億元收入，粵海投資近月股價創歷史新高，曾突破17元。

粵海投資去年年報顯示，銷售東江水予香港的價格較貴，平均每立方米5.8元；售予深圳和東莞平均每立方米1.1元。廣東省水利廳曾解釋「同水不同價」，指向廣東省城市供水是公共服務，水價受政府管控，並非市場定價。而深圳、東莞投入鉅資保護水資源，興建水庫付出昂貴土地資源，付出代價遠大於香港。

香港大學水資源技術與政策研究中心行政總監李煜紹博士指，今次港府檢討方向因循，只求維持99%供水操作目標，忽略水資源可持續發展。他指出，內地多個城市依賴東江水，為了可持續使用水資源，香港應帶頭減少輸入東江水，加強本地廢水重用比率至2成，按收回成本和用者自付原則增加水費，加強市民慳水誘因。若減低對東江水需求，亦有助港府在水價談判增加籌碼。

水務署回覆《蘋果》查詢稱，顧問公司正整理最終檢討報告，未能提供全文。署方引述顧問公司的國際專家，指香港供水可靠性達99%和具成本效益，認為現行供水安排應可合理地設定為供線基線。而未來供水成本受多方面因素影響，難以預測。今次檢討結果不影響將來與內地談判，兩地按機制商討水價。署方在推行水資源管理措施時，會諮詢相關的持份者。

屌 香港人交稅比人屌

dllm 港共

港豬繼續返工養中共 港人繼續比中共滅族

一講到錢班支那人即刻港獨

今年斥資48億元買水

幾十億買工業廢水豬屎水

返工啦

香港政府係唔係真係驚無人出嚟，日日點火

檢咩討呀,一早估到你架啦
下一步又到電力嘛

粵海投資

唔介意比貴啲用海水化淡
好過比錢支那對付返我地

用48億 買蒸餾水可以飲到幾耐

寫信投訴？有好過冇

用1000億買S&P ETF,香港左實現一年派錢一萬既社會主義啦

深圳？
咪搞笑，東江根本唔流經深圳
東江水係河源新豐江水庫收集
邊係靠深圳保護環境
東江經惠州、東莞滙出珠江
賣比東莞平，都仲講得通
賣比深圳差咁多，根本講唔通
深圳仲係經濟特區，税不上省
賣水既粵海 (省政府擁有)
香港同深圳一樣，都係唔會向省政府交税
支共根本係掠奪緊香港人既錢比深圳

銷售東江水予香港的價格較貴，平均每立方米5.8元；售予深圳和東莞平均每立方米1.1元

斷水啦屌你

而家劇毒東江水已由原本香港氯水消毒，改用中國漂水消毒，而承建商就係鄭x華律政師師長老公，無經正常招標途徑，左手交右手，各位好自為之，買個濾水器啦 。

要不是香港照顧你

推

Push